\chapter{\nmu Obiekty zaawansowane}
\label{chap:obiekty_zaawansowane}
Niniejszy rozdział poświęcony jest zagadnieniom umieszczania rozmaitych obiektów w systemie LaTeX, począwszy od tych prostych do nieco bardziej złożonych. Każdy z przykładów będzie poparty odpowiadającym mu kodem źródłowym oraz krótkim komentarzem na co należy zwrócić szczególną uwagę. Trudno mi jednak powtarzać pewne treści kilkukrotnie do każdego z przykładów oraz opisywać te same rzeczy ponownie, które nota bene wynikały z poprzednich przykładów. Tak więc, budowa przykładów zaawansowanych będzie (ale nie musi) zawierać w sobie pewne podstawowe informacje z elementów podstawowych.

%##############################################################################
\section{\nmu Struktury list}
\label{sec:struktury_list}

Struktury list, to jedne z wielu obiektów jakie można powołać do życia LaTeXu. W żargonie użytkowników LaTeXa, obiekty takie są to tak zwane ,,środowiska'' (z ang. \textit{environments}). Wśród tych środowisk możemy wyróżnić kilka  układających treści w postaci rozmaitych list tj.: \texttt{itemize}, \texttt{enumerate}, czy \texttt{description}. Każde ze środowisk umożliwia odmienne ułożenie treści, natomiast naturalne nazewnictwo szybko pozwala zorientować się jaki będzie spodziewany wynik końcowy, nawet jeśli nie znamy jeszcze ich działania.


%##############################################################################
\clearpage
\subsection{Listy wypunktowane}
\begin{exmp}
Prosta, domyślna lista wypunktowana. Umieszcza domyślny, pierwszy znak dla listy wypunktowanej.

\begin{outputbox}
\begin{itemize}
\item Punkt pierwszy
\item Punkt drugi
\item Punkt trzeci
\item \dots
\item Punkt \texttt{n}-ty
\end{itemize}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-list-itemize-default, caption=Przykład listy wypunktowanej]
\begin{itemize}
\item Punkt pierwszy
\item Punkt drugi
\item Punkt trzeci
\item \dots
\item Punkt \texttt{n}-ty
\end{itemize}
\end{lstlisting}
\end{exmp}


\begin{exmp}
Niestandardowa lista wypunktowana. W nawiasach kwadratowych zawiera znaki niestandardowe umieszczane zamiast znaku domyślnego.

\begin{outputbox}
\begin{itemize}
\item[@] znak małpy
\item zwykły odnośnik bez niestandardowego znaku
\item[e] matematyczna liczba Eulera
\item[$\pi$] pi, grecka litera lub liczba matematyczna
\end{itemize}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-list-itemize-custom, caption=Niestandardowa lista wypunktowana]
\begin{itemize}
\item[@] znak małpy
\item zwykły odnośnik bez niestandardowego znaku
\item[e] matematyczna liczba Eulera
\item[$\pi$] grecka litera lub liczba matematyczna
\end{itemize}
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\subsection{Lista numeryczna}

\begin{exmp}
Najprostsza lista numeryczna. Jak widać wcięcie w kodzie zupełnie nie wpływa na końcowy wygląd listy. Wcięcie pełni rolę ładniejszej wizualizacji w tekście roboczym.

\begin{outputbox}
\begin{enumerate}
    \item Pierwszy element
    \item Drugi element
    \item Trzeci element
\end{enumerate}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-list-enumerate-default, caption=Prosta lista numeryczna]
\begin{enumerate}
    \item Pierwszy element
    \item Drugi element
    \item Trzeci element
\end{enumerate}
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\begin{exmp}
\label{exmp:latex-list-enumerate-custom}
Niestandardowa lista numeryczna. Drobny komentarz poniżej przykładu.

\begin{outputbox}
\begin{enumerate}[label=\bfseries Art \arabic*:]
    \item Pierwszy element
    \item Drugi element
    \item Trzeci element
\end{enumerate}
\end{outputbox}

Jak słusznie widać w powyższej wizualizacji, tekst nieco przesunął się poza obręb obramowania w którym umieszczam wyniki kodów źródłowych. Spowodowane to jest tym, że tekst jest przesuwany względem lewej strony od określonego odstępu.

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-list-enumerate-custom, caption=Niestandardowa lista numeryczna]
\begin{enumerate}[label=\bfseries Art \arabic*:]
    \item Pierwszy element
    \item Drugi element
    \item Trzeci element
\end{enumerate}
\end{lstlisting}
\end{exmp}

%##############################################################################
\clearpage
\begin{exmp}
Niestandardowa lista. Drobny komentarz poniżej przykładu.

\begin{outputbox}
\begin{list}{Pytanie \arabic{myOwnCounter}:~}{\usecounter{myOwnCounter}}
\item Element pierwszy
\item Element drugi
\item Element trzeci
\end{list}
\end{outputbox}

W powyższej wizualizacji widać poprawę wyglądu względem przykładu \ref{exmp:latex-list-enumerate-custom}. Tekst jest nieco dłuższy i nie wyszedł poza obręb obramowania. \\

\begin{note}
Aby niniejszy przykład zadziałał, oprócz umieszczenia poniższego kodu (listing~\ref{lst:latex-list-custom}) należy do preambuły dokumentu dodać linijkę:
\begin{verbatim}
\usecounter{myOwnCounter}
\end{verbatim}

Działanie to pozwoli ustawić nowy licznik, natomiast nazwa ,,myOwnCounter'', którą akurat zastosowałem może być oczywiście zmieniona na dowolną inną spełniającą Twoje wymagania.
\end{note}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-list-custom, caption=Niestandardowa lista]
\begin{list}{Pytanie \arabic{myOwnCounter}:~}{\usecounter{myOwnCounter}}
\item Element pierwszy
\item Element drugi
\item Element trzeci
\end{list}
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\clearpage
\subsection{Lista opisowa}
Prosta lista opisowa.

\begin{exmp}
Prosta lista opisowa.

\begin{outputbox}
\begin{description}
\item[Rozdział 1] Opisuje zwykle wszystko to co związane z podstawami teoretycznymi. Wprowadza w tematykę zagadnienia postawionego problemu.
\item[Rozdział 2] Jest częścią w której zasadniczo analiza zebranych dowodów oraz postawionych pytań przez autora, kumuluje własny punkt widzenia na problematykę.
\item[Rozdział 2] Najczęściej jest zebraniem oraz podsumowaniem tematyki pracy, a także ostatecznym stanowiskiem autora w poruszanym wątku.
\end{description}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-list-description-default, caption=Prosta lista opisowa]
\begin{description}
\item[Rozdział 1] Opisuje zwykle wszystko to co związane z podstawami teoretycznymi. Wprowadza w tematykę zagadnienia postawionego problemu.
\item[Rozdział 2] Jest częścią w której zasadniczo analiza zebranych dowodów oraz postawionych pytań przez autora, kumuluje własny punkt widzenia na problematykę.
\item[Rozdział 2] Najczęściej jest zebraniem oraz podsumowaniem tematyki pracy, a także ostatecznym stanowiskiem autora w poruszanym wątku.
\end{description}
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\clearpage
\section{\nmu Działania matematyczne}
\label{sec:dzialania_matematyczne}
Jedną z głównych ideologii zbudowania systemu TeX była możliwość tworzenia zaawansowanych działań matematycznych w stosunkowo prosty i łatwy sposób, a LaTeX jako późniejsza ewolucja systemu TeX, poprzez utworzenie wygodnych makr dla użytkowników, pozwoliła na tworzenie pięknych, estetycznych i nowoczesnych dokumentów bez względu na system operacyjny.


\subsection{Tryb matematyczny}
Jak już wiadomo, LaTeX zapewnia wygodny skład równań matematycznych wraz z pozostałym tekstem. Z tego względu wprowadzono coś co nazywa się trybem matematycznym, oddzielając treści charakterystyczne dla zwykłego tekstu pisanego od równań.

W LaTeXu występują 2 możliwości wprowadzania równań w trybie matematycznym:

\begin{itemize}
\item tryb liniowy (bezpośrednio w tekście)
\item tryb blokowy
\end{itemize}


%##############################################################################
\subsubsection{Tryb liniowy}
Podczas pisania różnych tekstów istnieje czasem potrzeba dołączenia krótkiego fragmentu działania matematycznego bezpośrednio w tekście, nie niszcząc przy tym normalnego składu pisanego dokumentu. Do tego służy liniowy tryb matematyczny, który pozwala umieścić funkcje matematyczne wraz z resztą tekstu.\\

\noindent Tryb ten można wywołać poprzez określone oznaczenia, tj. umieszczenie działania pomiędzy\footnote{Najbardziej popularną i zarazem najkrótszą formą jest zastosowanie otoczenia w postaci pojedynczych znaków dolara (\texttt{\$}), jednakże należy pamiętać, że można spotkać lub stosować inne oznaczenia wywołania trybu matematycznego.}:

\begin{itemize}
\item znakami pojedynczego dolara: \texttt{\red{\$}a + b\red{\$}}

\item lub znakami: \texttt{\red{\textbackslash{}(}a + b\red{\textbackslash{})}}

\item lub pomiędzy elementami: \texttt{\red{\textbackslash{}begin\{math\}}a + b\red{\textbackslash{}end\{math\}}}
\end{itemize}

Wszystkie powyższe rozwiązania (wyróżnione kolorem) są sobie równoważne i mogą być stosowane wymiennie\footnote{Jednakże nie polecałbym takiej praktyki. Zamiast tego rekomenduje wybranie najwygodniejszego i zarazem intuicyjnego stylu dla Ciebie i sumienne trzymanie się jednej konwencji. Praktyka ta pozwoli uniknąć Ci niepotrzebnych pomyłek lub błędów podczas kompilacji, spowodowanej w takich sytuacjach zwykle  brakiem znaku kończącego komendę.}.

\begin{exmp}
Test pisany połączony właz z trybem matematycznym umieszczonym bezpośrednio w tekście.

\begin{outputbox}
Wybrane działania na pierwiastkach można przedstawić w równoważnych sobie formach np.: $\sqrt[n]{a * b}$ jest tożsame z $\sqrt[n]{a} * \sqrt[n]{b}$, czy $\sqrt[n]{\frac{a}{b}}$ równa się  $\frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}$.
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-linear-example-A, caption=Przykład jednego z możliwych zastosowań liniowego trybu matematycznego]
Wybrane działania na pierwiastkach można przedstawić w równoważnych sobie formach np.: $\sqrt[n]{a * b}$ jest tożsame z $\sqrt[n]{a} * \sqrt[n]{b}$, czy $\sqrt[n]{\frac{a}{b}}$ równa się  $\frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}$.
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\subsubsection{Tryb blokowy}
Tryb blokowy zwykle służy do wizualnego i estetycznego wyeksponowania rozdzielenia pomiędzy, wzór matematyczny, a tekst pisany. Stosowany jest najczęściej do grupowania algorytmów w niekiedy potężne i długie działania matematyczne, pozwalając jednocześnie zachować ich zgrabne ułożenie w pracy.\\

\noindent Tryb ten podobnie jak tryb liniowy można wywołać poprzez określone oznaczenia, tj. umieszczenie działania pomiędzy:

\begin{itemize}
\item znakami podwójnego dolara: \texttt{\red{\$\$}a + b\red{\$\$}}

\item lub znakami: \texttt{\red{\textbackslash{}[}a + b\red{\textbackslash{}]}}

\item lub pomiędzy elementami:\\ \texttt{\red{\textbackslash{}begin\{displaymath\}}a + b\red{\textbackslash{}end\{displaymath\}}}
\end{itemize}

Wszystkie powyższe rozwiązania (wyróżnione kolorem) są sobie równoważne i mogą być stosowane wymiennie. Jednak tak sam jak w trybie liniowym sugeruje utrzymanie jednej konwencji w całej pracy.

%##############################################################################
\begin{exmp}
Test pisany, rozdzielony poprzez wstawienie miedzy niego trybu matematycznego \parencite[s.42]{Cewe08}. Poniżej zostało ukazane przykładowe zastosowanie trybu blokowego na przykładzie definicji.

\begin{outputbox}
Liczbą daną wzorem:

$$
\int_b^a f(x)dx = [F(x)]_a^b = F(b) - F(a)
$$

\noindent , gdzie $F$ jest dowolną funkcją pierwotną funkcji $f$ ciągłej w przedziale $\langle a;b \rangle$, nazywamy \textbf{całką oznaczoną} funkcji $f$ w przedziale $\langle a;b \rangle$. Gdzie $a$ jest dolną granicą całkowania, natomiast $b$ górną granicą całkowania.
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-block-example-A, caption=Przykład jednego z możliwych zastosowań blokowego trybu matematycznego]
Liczbą daną wzorem:

$$
\int_b^a f(x)dx = [F(x)]_a^b = F(b) - F(a)
$$

\noindent , gdzie $F$ jest dowolną funkcją pierwotną funkcji $f$ ciągłej w przedziale $\langle a;b \rangle$, nazywamy \textbf{całką oznaczoną} funkcji $f$ w przedziale $\langle a;b \rangle$. Gdzie $a$ jest dolną granicą całkowania, natomiast $b$ górną granicą całkowania.
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\subsection{Więcej przykładów}
Czytelniku, w tej sekcji odnajdziesz się wiele rozmaitych przykładów, jak osiągnąć różne efekty związane z przeróżnymi działaniami matematycznymi w systemie LaTeX.

Przykłady zamieszczone poniżej są celowo, silnie zróżnicowane, głównie dla celów demonstracyjnych, aby Czytelnik poznał odpowiedź na pytanie \textit{Jak coś osiągnąć?} w ujęciu nieco szerszym i bardziej praktycznym, niż przykłady, które można odnaleźć w sieci.

\noindent Ważne w tym rozdziale jest również to, aby można było w wygodny i szybki sposób odnaleźć pożądany efekt i przykładowa receptę.


%##############################################################################
\begin{exmp}
Wykorzystanie trybu liniowego i blokowego w tekście pracy.

\begin{outputbox}
Przykładowe działanie pisane wraz z tekstem $ x = \frac{1+x^3}{2-y^4}$ oraz to samo zastosowane poprzez wykorzystanie trybu blokowego:

$$
x = \frac{1+x^3}{2-y^4}
$$
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-A, caption=Wykorzytanie trybu linnowego oraz blokowego w tekście]
Przykładowe działanie pisane wraz z tekstem $ x = \frac{1+x^3}{2-y^4}$ oraz to samo zastosowane poprzez wykorzystanie trybu blokowego:

$$
x = \frac{1+x^3}{2-y^4}
$$
\end{lstlisting}
\end{exmp}



%##############################################################################
\clearpage
\begin{exmp}
Ukazanie różnych możliwości ekspozycji nawiasów w działaniach matematycznych.

\begin{outputbox}
$$\bigg( \Big( (x+2)(x-2) \Big)^{4} \bigg)^6 = (((x+2)(x-2))^4)^6$$

\begin{center}
$\big( \Big( \bigg( \Bigg($\quad
$\big\} \Big\} \bigg\} \Bigg\}$\quad
$\big| \Big| \bigg| \Bigg|$ \quad
$\big\| \Big\| \bigg\| \Bigg\|$
\end{center}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-B, caption=Ekspozycja nawiasów w działaniach matematycznych]
$$\bigg( \Big( (x+2)(x-2) \Big)^{4} \bigg)^6 = (((x+2)(x-2))^4)^6$$

\begin{center}
$\big( \Big( \bigg( \Bigg($\quad
$\big\} \Big\} \bigg\} \Bigg\}$\quad
$\big| \Big| \bigg| \Bigg|$ \quad
$\big\| \Big\| \bigg\| \Bigg\|$
\end{center}
\end{lstlisting}
\end{exmp}

%##############################################################################
\begin{exmp}
Podstawowe numerowanie wzorów w systemie LaTeX, w przykładowym zastosowaniu do wzóru szeregu harmonicznego \parencite[s.44]{KrysWlod99}.

\begin{outputbox}
\begin{equation}
\sum_{i=1}^{\infty} \frac{1}{n} \mbox{,} \quad \mbox{czyli} \quad 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{n} + \ldots \mbox{,}
\end{equation}

\noindent , jest rozbieżny do $\infty$
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-C, caption=Podstawowa numeracja wzorów w LaTeX]
\begin{equation}
\sum_{i=1}^{\infty} \frac{1}{n} \mbox{,} \quad \mbox{czyli} \quad 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{n} + \ldots \mbox{,}
\end{equation}

\noindent , jest rozbieżny do $\infty$
\end{lstlisting}

\begin{note}
Aby zmienić stronę numeracji równań (z domyślnej prawej) na lewą, należy do preambuły dodać następujący pakiet:  \texttt{\textbackslash{}usepackage\{leqno\}}.

\noindent Po zapisaniu i skompilowaniu dokumentu, numeracja wszystkich równań zmieni swoje domyślne położenie z prawej strony na lewą.
\end{note}
\end{exmp}

%##############################################################################
\begin{exmp}
Numeracja wszystkich linii w działaniu matematycznym, a także numeracja wybiórcza, przy użyciu środowiska \texttt{eqnarray}.

\begin{outputbox}
Każde z równań posiada własny numer:
\begin{eqnarray}
 y & = & x^4 + 4          \\
   & = & (x^2+2)^2 -4x^2  \\
   & \le & (x^2+2)^2
\end{eqnarray}

\noindent oraz to samo równanie z pozostawionym jednym numerem przy wybranym równaniu:
\begin{eqnarray}
 y & = & x^4 + 4          \nonumber \\
   & = & (x^2+2)^2 -4x^2  \nonumber \\
   & \le & (x^2+2)^2
\end{eqnarray}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-D, caption=Numerowanie poszczególnych linii w równaniu]
Każde z równań posiada własny numer:
\begin{eqnarray}
 y & = & x^4 + 4          \\
   & = & (x^2+2)^2 -4x^2  \\
   & \le & (x^2+2)^2
\end{eqnarray}

\noindent oraz to samo równanie z pozostawionym jednym numerem przy wybranym równaniu:
\begin{eqnarray}
 y & = & x^4 + 4          \nonumber \\
   & = & (x^2+2)^2 -4x^2  \nonumber \\
   & \le & (x^2+2)^2
\end{eqnarray}
\end{lstlisting}
\end{exmp}

%##############################################################################
\clearpage
\begin{exmp}
Układy równań z wykorzystaniem środowiska \texttt{array} oraz \texttt{cases} oraz \texttt{numcases}, w zestawieniu z różnymi typami numeracji równań.

\begin{outputbox}
Układ równań bez numeracji z użyciem \texttt{array}:
$$
\left\{
    \begin{array}{l}
    3x + y = 3    \\
    -4x + 2y = 7
    \end{array}
\right.
$$

\noindent Numeracją dla całego wzoru z wykorzystaniem środowiska \texttt{cases}:
\begin{equation}
\begin{cases}
    2x + y -z = 0  \\
    -x + 4y = 1    \\
    3x + y + z = 0
\end{cases}
\end{equation}

\noindent Numeracja poszczególnych równań z wykorzystaniem środowiska \texttt{numcases}.

\noindent Ważne, aby upewnić się, że w preambule dodano pakiet \texttt{\textbackslash{}usepackage\{cases\}}
\begin{numcases}{}
    a^2 x - y + z  = a \\
    x + 2y + 3z = -4,  \\
    5x - y -8z = a - 3
\end{numcases}

oraz ten sam układ równań co wyżej, tylko z zastosowaniem numeracji wybiórczej.
\begin{numcases}{}
    a^2 x - y + z  = a \nonumber \\
    x + 2y + 3z = -4,  \\
    5x - y -8z = a - 3
\end{numcases}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-E, caption=Przykłady układów równań wraz z różnymi typami numeracji wzorów matematycznych w~systemie LaTeX]
Układ równań bez numeracji z użyciem \texttt{array}:
$$
\left\{
    \begin{array}{l}
    3x + y = 3    \\
    -4x + 2y = 7
    \end{array}
\right.
$$

\noindent Numeracją dla całego wzoru z wykorzystaniem środowiska \texttt{cases}:
\begin{equation}
\begin{cases}
    2x + y -z = 0  \\
    -x + 4y = 1    \\
    3x + y + z = 0
\end{cases}
\end{equation}

\noindent Numeracja poszczególnych równań z wykorzystaniem środowiska \texttt{numcases}.

\noindent Ważne, aby upewnić się, że w preambule dodano pakiet \texttt{\textbackslash{}usepackage\{cases\}}
\begin{numcases}{}
    a^2 x - y + z  = a \\
    x + 2y + 3z = -4,  \\
    5x - y -8z = a - 3
\end{numcases}

oraz ten sam układ równań co wyżej, tylko z zastosowaniem numeracji wybiórczej.
\begin{numcases}{}
    a^2 x - y + z  = a \nonumber \\
    x + 2y + 3z = -4,  \\
    5x - y -8z = a - 3
\end{numcases}
\end{lstlisting}
\end{exmp}



%##############################################################################
\clearpage
\begin{exmp}
Wykorzystanie środowiska \texttt{array} oraz \texttt{cases} w prostej egzemplifikacji wyznaczania punktów nieciągłości funkcji.

\begin{outputbox}
Wykorzystanie środowiska \texttt{array} w pierwszym wzorze, dzięki czemu uzyskano ładne wyrównanie tekstu względem kolumn.
$$
f(x) = \left\{
\begin{array}{lcc}
  e^{x+4}               &  \mbox{dla}  &  x \leqslant -4  \\
  \frac{\sin \pi x}{x}  &  \mbox{dla}  &  -4 < x < 0 \\
  \pi \cdot \ln (x+e)   &  \mbox{dla}  &  x \geqslant 0
\end{array}
\right.
$$

W drugim schemacie użyto środowiska \texttt{cases}, które jest nieco przystępniejsze i łatwiejsze w implementacji (ale kosztem wyrównania względem kolumn).

$$
f(x) =
\begin{cases}
  \frac{x^4 - 1}{x^2 - 1} \quad \mbox{dla} \quad x \in \mathbb{R} \setminus \lbrace -1,1 \rbrace \\
  0 \quad \mbox{dla} \quad x=-1 \\
  2 \quad \mbox{dla} \quad x=1
\end{cases}
$$
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-F, caption=]
Wykorzystanie środowiska \texttt{array} w pierwszym wzorze, dzięki czemu uzyskano ładne wyrównanie tekstu względem kolumn.
$$
f(x) = \left\{
\begin{array}{lcc}
  e^{x+4}               &  \mbox{dla}  &  x \leqslant -4  \\
  \frac{\sin \pi x}{x}  &  \mbox{dla}  &  -4 < x < 0 \\
  \pi \cdot \ln (x+e)   &  \mbox{dla}  &  x \geqslant 0
\end{array}
\right.
$$

W drugim schemacie użyto środowiska \texttt{cases}, które jest nieco przystępniejsze i łatwiejsze w implementacji (ale kosztem wyrównania względem kolumn).

$$
f(x) =
\begin{cases}
  \frac{x^4 - 1}{x^2 - 1} \quad \mbox{dla} \quad x \in \mathbb{R} \setminus \lbrace -1,1 \rbrace \\
  0 \quad \mbox{dla} \quad x=-1 \\
  2 \quad \mbox{dla} \quad x=1
\end{cases}
$$
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\begin{exmp}
Odwołania do poszczególnych wzorów poprzez element \texttt{\textbackslash{}label} z wykorzystaniem do tego granic \parencite[s.340,346,349]{GurgulSuder09}.

\begin{outputbox}
Prezentowane poniżej wzory m.in. wzór \ref{eq:wzor-granice-1} występujący jako pierwszy,
\begin{equation}
g_1 = \log \left( \lim_{n \to \infty} \frac{10^{n+1} + 3 \cdot 2^n}{2 \cdot 10^n - 4} \right)
\label{eq:wzor-granice-1}
\end{equation}
reprezentują pewien dział matematyki nazwany granicami.

\begin{equation}
g_{10} = \lim_{x \to 0^+} \left( \ln x - 3^{\frac{1}{x}} \right) = \left[ \ln 0^+ - 3^{\frac{1}{0^+}} \right] = \left[ \ln 0^+ - 3^\infty \right]
\label{eq:wzor-granice-2}
\end{equation}

\noindent Każdy z pozostałych wzorów (tj.: \ref{eq:wzor-granice-2}, \ref{eq:wzor-granice-3}, \ref{eq:wzor-granice-4}) zawierają pewne unikalne cechy,

\begin{equation}
g_{100} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin 2x}{\sin 5x} = \lim_{x \to 0} \underbrace{\frac{4}{3}}_{\frac{4}{3}} \overbrace{\left( \frac{\sin 4x}{4x} \right)}^{1} = \frac{4}{3} \cdot 1 = \frac{4}{3}
\label{eq:wzor-granice-3}
\end{equation}

\noindent stanowiąc przy tym idealny przykład wzorcowy.

\begin{equation}
g_{1000} = \left[ \lim_{x \to \infty} \left( 1 + \frac{2}{2x^2 + 3} \right)^{\frac{2x^2 + 3}{2}} \right]^{ \lim_{x \to \infty} \frac{6x^2 + 4x - 2}{2x^2 + 3}}
\label{eq:wzor-granice-4}
\end{equation}
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-G, caption=Odwołania do wzorów matematycznych]
Prezentowane poniżej wzory m.in. wzór \ref{eq:wzor-granice-1} występujący jako pierwszy,
\begin{equation}
g_1 = \log \left( \lim_{n \to \infty} \frac{10^{n+1} + 3 \cdot 2^n}{2 \cdot 10^n - 4} \right)
\label{eq:wzor-granice-1}
\end{equation}
reprezentują pewien dział matematyki nazwany granicami.

\begin{equation}
g_{10} = \lim_{x \to 0^+} \left( \ln x - 3^{\frac{1}{x}} \right) = \left[ \ln 0^+ - 3^{\frac{1}{0^+}} \right] = \left[ \ln 0^+ - 3^\infty \right]
\label{eq:wzor-granice-2}
\end{equation}

\noindent Każdy z pozostałych wzorów (tj.: \ref{eq:wzor-granice-2}, \ref{eq:wzor-granice-3}, \ref{eq:wzor-granice-4}) zawierają pewne unikalne cechy,

\begin{equation}
g_{100} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin 2x}{\sin 5x} = \lim_{x \to 0} \underbrace{\frac{4}{3}}_{\frac{4}{3}} \overbrace{\left( \frac{\sin 4x}{4x} \right)}^{1} = \frac{4}{3} \cdot 1 = \frac{4}{3}
\label{eq:wzor-granice-3}
\end{equation}

\noindent stanowiąc przy tym idealny przykład wzorcowy.

\begin{equation}
g_{1000} = \left[ \lim_{x \to \infty} \left( 1 + \frac{2}{2x^2 + 3} \right)^{\frac{2x^2 + 3}{2}} \right]^{ \lim_{x \to \infty} \frac{6x^2 + 4x - 2}{2x^2 + 3}}
\label{eq:wzor-granice-4}
\end{equation}
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\clearpage
\begin{exmp}
Budowanie różnego typu macierzy a także działań na macierzach w oparciu o środowisko \texttt{array}.

\begin{outputbox}
Prosty przykład macierzy $2 \times 2$:
$$
A = \left[
  \begin{array}{cc}
    1 & -2   \\
    -5 & 40
  \end{array}
\right]
$$

oraz ta sama macierz co wyżej, lecz w nieco odmiennym zapisie:

$$
A = \left|
  \begin{array}{cc}
    1 & -2   \\
    -5 & 40
  \end{array}
\right|
$$

\noindent Macierz o większych wymiarach $4 \times 5$:

$$
A = \left[
  \begin{array}{ccccc}
    1  & -2 & 4  & 3           & 4  \\
    -5 & 40 & -3 & \frac{1}{2} & -3 \\
    -2 & 3  & 0  & 3           & 9   \\
    7  & -8 & 6  & 1           & 0
  \end{array}
\right]
$$

oraz macierz o wymiarach $n \times m$:

$$
A = \left[
  \begin{array}{cccc}
    1           & -2     & \cdots & \frac{2}{3} \\
    \frac{1}{2} & 3      &        & \vdots      \\
    \vdots      &        & \ddots & \vdots      \\
    7           & \cdots & -8     & 0
  \end{array}
\right] _{n \times m}
$$

\noindent Na koniec proste działanie z wykorzystaniem macierzy:

$$
\left(
  \left[
    \begin{array}{cc}
    -1 & 2 \\
    3  & 0 \\
    2  & 1
    \end{array}
  \right]
+ 3 \cdot X
\right)^T
= 2 \cdot
\left[
  \begin{array}{ccc}
  -1 & 2 & 4 \\
  0  & 3 & 2
  \end{array}
\right]
-
\left[
  \begin{array}{cc}
  2 & -1 \\
  3  & 0 \\
  0  & -1
  \end{array}
\right] ^T
$$
\end{outputbox}

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-math-more-example-H, caption=Macierze w systemie LaTeX]
Prosty przykład macierzy $2 \times 2$:
$$
A = \left[
  \begin{array}{cc}
    1 & -2   \\
    -5 & 40
  \end{array}
\right]
$$

oraz ta sama macierz co wyżej, lecz w nieco odmiennym zapisie:

$$
A = \left|
  \begin{array}{cc}
    1 & -2   \\
    -5 & 40
  \end{array}
\right|
$$

\noindent Macierz o większych wymiarach $4 \times 5$:

$$
A = \left[
  \begin{array}{ccccc}
    1  & -2 & 4  & 3           & 4  \\
    -5 & 40 & -3 & \frac{1}{2} & -3 \\
    -2 & 3  & 0  & 3           & 9   \\
    7  & -8 & 6  & 1           & 0
  \end{array}
\right]
$$

oraz macierz o wymiarach $n \times m$:

$$
A = \left[
  \begin{array}{cccc}
    1           & -2     & \cdots & \frac{2}{3} \\
    \frac{1}{2} & 3      &        & \vdots      \\
    \vdots      &        & \ddots & \vdots      \\
    7           & \cdots & -8     & 0
  \end{array}
\right] _{n \times m}
$$

\noindent Na koniec proste działanie z wykorzystaniem macierzy:

$$
\left(
  \left[
    \begin{array}{cc}
    -1 & 2 \\
    3  & 0 \\
    2  & 1
    \end{array}
  \right]
+ 3 \cdot X
\right)^T
= 2 \cdot
\left[
  \begin{array}{ccc}
  -1 & 2 & 4 \\
  0  & 3 & 2
  \end{array}
\right]
-
\left[
  \begin{array}{cc}
  2 & -1 \\
  3  & 0 \\
  0  & -1
  \end{array}
\right] ^T
$$
\end{lstlisting}
\end{exmp}


%##############################################################################
\clearpage
\section{\nmu Tabele}
\label{sec:tabele}
Spora liczba zróżnicowanych środowisk LaTeXa (przykładowo \texttt{tabular}) umożliwiająca tworzenie tabel lub imitacji tabel poprzez uzyskanie pożądanego przez autora wyglądu końcowego, poniekąd przekreśla szansę zobrazowania wszystkich możliwych wariantów w niniejszej sekcji. Z tego względu skupię się na grupie popularniejszych rozwiązań stosowanych w \mbox{LaTeXu}, które w dużej liczbie przypadków prac dyplomowych powinny w zupełności wystarczyć.


%##############################################################################
\subsection{Podstawowe}

\begin{exmp}
\label{exmp:latex-table-basic-example-A}
Wyświetlenie podstawowej tabeli otoczonej pojedynczą linią  z każdej strony. \\
\begin{table}[!h]
    \begin{tabular}{|r|l|}
    \hline
    wiersz1-kolumna1 & wiersz1-kolumna2 \\
    \hline
    wiersz2-kolumna1 & wiersz2-kolumna2 \\
    \hline
    \end{tabular}
\caption{To jest opis tabeli z przykładu \ref{exmp:latex-table-basic-example-A}}
\label{tab:tab:prosta-tabela-przyklad-A}
\end{table}

%Przykład tabeli zilustrowanej powyżej obrazuje kod znajdujący się na listingu \ref{lst:latex-table-simple-example-A} \\

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-table-simple-example-A, caption=Prosta tabela w LaTeX]
\begin{table}[!h]
    \begin{tabular}{|r|l|}
    \hline
    wiersz1-kolumna1 & wiersz1-kolumna2 \\
    \hline
    wiersz2-kolumna1 & wiersz2-kolumna2 \\
    \hline
    \end{tabular}
\caption{To jest opis tabeli z przykładu \ref{exmp:latex-table-basic-example-A}}
\label{tab:tab:prosta-tabela-przyklad-A}
\end{table}
\end{lstlisting}

Jak widać kod opisujący tabele z przykładu \ref{exmp:latex-table-basic-example-A} jest stosunkowo krótki i w miarę prosty. Drobnego komentarza wymagają linijki 1, 2, 3, 4, 9 oraz 10, ponieważ opis zawartości tych wierszy w zupełności pozwoli zrozumieć cały przykład oraz ogólną ideologię tworzenia tabel.\\

Wiersz 1 definiuje otoczenie, w którym znajduje się tabela. Otoczenie to służy przede wszystkim do umieszczania podpisu tabeli (wiersz 9) oraz odnośnika (wiersz 10), dzięki któremu można odwołać się do tabeli. Ważne zapamiętania jest to, że tylko w otoczeniu \texttt{table} możemy definiować wspomniane podpisy  i odnośniki, w innym wypadku spowoduje to prawdopodobnie wyrzuceniem błędu.

\noindent W kwadratowych nawiasach (\texttt{[!ht]}) znajdują się parametry przekazywane dla tego otoczenia. W przytoczonym przykładzie to wykrzyknik oznaczający ewentualną negację oraz mała litera litera \texttt{h} od słowa \textit{here} symbolizująca parametr pozycjonujący całą tabele względem tekstu. Podstawowymi parametrami są zwykle małe literki \texttt{b}, \texttt{h} lub \texttt{t}, które oznaczają kolejno \textit{bottom}, \textit{here}, \textit{top} i są równie przyjęte za ogólne oznaczenia w innych otoczeniach.

Wiersz 2 definiuje środowisko \texttt{tabular} w którym umieszczona jest cała zawartość tabeli. Środowisko to posiada 1 parametr, zawierający w sobie liczbę potrzebnych kolumn i sposób justowania tekstu dla każdej z nich. Możliwe parametry wyrównania tekstu to \texttt{l}, \texttt{r} lub \texttt{c}, oznaczające po kolei \textit{left}, \textit{right}, \textit{center}.

\noindent Natomiast pionowa kreska \texttt{|} (z ang. \textit{pipe}) wstawia pionową linie pomiędzy kolumny, oddzielając je do siebie.

Wiersz 3 to zwykła pojedyncza pozioma kreska oddzielającą treści poszczególnych wierszy od siebie. Podwójną poziomą kreskę można uzyskać powtarzając komendę jedna po drugiej.

\noindent W przykładzie, komenda \texttt{\textbackslash{}hline} umieszczana jest zawsze w nowej linijce tylko ze względów estetycznych i równie dobrze może być dołączona na końcu poprzedniego wiesza.

Wiersz 4 rozpoczyna już treść zasadniczą tabeli. Znak \texttt{\&}, zwany potocznie ,,etką'' (z ang. \textit{ampersand}) lub ,,i'', rozdziela treść poszczególnych kolumn od siebie. Zakończenie wiersza zwieńczone jest podwójnym ciach w tył \texttt{\textbackslash\textbackslash}, oznaczający przejście do kolejnego wiersza.
\end{exmp}


%##############################################################################
\clearpage
\begin{exmp}
\label{exmp:latex-table-basic-example-B}
Wyświetlenie nieco bardziej złożonej tabeli w której łączone są poszczególne komórki w pionie oraz poziomie. \\
\begin{table}[!h]
\centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \multicolumn{1}{c|}{} & Q & X & Y & Z   \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{temp. (\degree{}F)} & \multicolumn{4}{c}{constans} \\
    \hhline{~----}
    & 6.7 & 4.4 & -1.2 & \multirow{2}{*}{9.5} \\
    \hhline{----~}
    \multirow{2}{*}{temp (\degree{}C)} & \multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{constans}} & 12.5 \\
    \hhline{~~~--}          & \multicolumn{2}{c|}{}                      & 0.7 & 1.2 \\
    \hline
    \end{tabular}
\caption{Fikcyjne temperatury na potrzeby przykładu \ref{exmp:latex-table-basic-example-B}}
\label{tab:prosta-tabela-przyklad-B}
\end{table}

%Przykład tabeli zilustrowanej powyżej obrazuje kod znajdujący się na listingu \ref{lst:latex-table-simple-example-A} \\

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-table-simple-example-B, caption=Przykład tabeli w LaTeX łącząca ze sobą wybrane komórki]
\documentclass{article}
\usepackage{multirow}    % http://ctan.org/pkg/multirow
\usepackage{hhline}      % http://ctan.org/pkg/hhline
\usepackage{gensymb}     % dla uzyskania znaczka stopnia

\begin{document}
\begin{table}[!h]
\centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \multicolumn{1}{c|}{} & Q & X & Y & Z   \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{temp. (\degree{}F)} & \multicolumn{4}{c}{constans} \\
    \hhline{~----}
    & 6.7 & 4.4 & -1.2 & \multirow{2}{*}{9.5} \\
    \hhline{----~}
    \multirow{2}{*}{temp (\degree{}C)} & \multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{constans}} & 12.5 \\
    \hhline{~~~--}  &  \multicolumn{2}{c|}{}  &  0.7 & 1.2 \\
    \hline
    \end{tabular}
\caption{Fikcyjne temperatury na potrzeby przykładu \ref{exmp:latex-table-basic-example-B}}
\label{tab:prosta-tabela-przyklad-B}
\end{table}
\end{document}
\end{lstlisting}

\end{exmp}


%##############################################################################
\subsection{Wielowierszowe}
\todo{Tabele z multirows:}
URL z przykładami: \url{http://stackoverflow.com/questions/2797270/advanced-table-in-latex-with-multiline-cells}


\begin{exmp}
\label{exmp:latex-table-multipages-example-A}
Prosta tabela wielostronicowa. Wyświetlenie tabel złożonych wielu ogromnej ilości danych jest również bardzo proste do osiągnięcia poprzez zastosowanie środowiska \texttt{longtable}.

\begin{longtable}{c|c|c|c}
\hline \hline
\textbf{Miesiąc} & \textbf{Optymistyczny} & \textbf{Pesymistyczny} & \textbf{Realistyczny} \\
\hline \hline
0  &  30000  &  15000  &  20000  \\ \hline
1  &  54080.42  &  2220.61  &  19697.84  \\ \hline
2  &  81160.83  &  -5670.3  &  23395.68  \\ \hline
3  &  131920.99  &  -12471.89  &  31539.24  \\ \hline
4  &  179808.35  &  -19273.48  &  38424.49  \\ \hline
5  &  230568.51  &  -26686.58  &  45729.18  \\ \hline
6  &  297922.17  &  -33621.89  &  59157.35  \\ \hline
7  &  366616.48  &  -40964.87  &  72026.28  \\ \hline
8  &  439332.7  &  -48104.01  &  83776.69  \\ \hline
9  &  528833.95  &  -53949.99  &  101370.97  \\ \hline
10  &  620058.87  &  -61324.77  &  116868.05  \\ \hline
11  &  713007.48  &  -67170.74  &  134462.33  \\ \hline
12  &  821208.95  &  -72538.92  &  156781.96  \\ \hline
13  &  929410.42  &  -79741.65  &  176584.95  \\ \hline
14  &  1037611.89  &  -86332.86  &  197226.83  \\ \hline
15  &  1176196.31  &  -93006.83  &  225250.51  \\ \hline
16  &  1314780.72  &  -98610.64  &  250338.11  \\ \hline
17  &  1443406.09  &  -104927.89  &  274447.02  \\ \hline
18  &  1598200.97  &  -110563.5  &  306217.37  \\ \hline
19  &  1755868.65  &  -116199.1  &  337987.71  \\ \hline
20  &  1904917.93  &  -120611.67  &  370876.57  \\ \hline
21  &  2074391.11  &  -125463.71  &  406113.95  \\ \hline
22  &  2243864.29  &  -129398.47  &  442609.65  \\ \hline
23  &  2419849.15  &  -135626.43  &  476588.71  \\ \hline
24  &  2617024.0  &  -140102.58  &  513615.36  \\ \hline
25  &  2817837.72  &  -144578.74  &  552040.15  \\ \hline
26  &  3015012.57  &  -147526.1  &  593261.21  \\ \hline
27  &  3229355.48  &  -153308.05  &  634593.78  \\ \hline
28  &  3451742.23  &  -156847.76  &  677464.3  \\ \hline
29  &  3670107.06  &  -160948.03  &  718796.87  \\ \hline
30  &  3914066.83  &  -163449.38  &  771146.4  \\ \hline
31  &  4149216.68  &  -168396.81  &  818462.65  \\ \hline
32  &  4384366.54  &  -173955.75  &  867456.66  \\ \hline
33  &  4649899.33  &  -177966.74  &  917401.06  \\ \hline
34  &  4920220.13  &  -181977.72  &  972798.18  \\ \hline
35  &  5190540.93  &  -185326.22  &  1024560.16  \\ \hline
36  &  5467304.67  &  -190439.16  &  1082725.25  \\ \hline
37  &  5754410.49  &  -194838.66  &  1142847.73  \\ \hline
38  &  6026003.19  &  -199238.16  &  1201012.82  \\ \hline
39  &  6340236.11  &  -203363.69  &  1263763.46  \\ \hline
40  &  6632252.72  &  -205196.02  &  1330708.49  \\ \hline
41  &  6940931.56  &  -210850.36  &  1393459.13  \\ \hline
42  &  7271183.43  &  -214701.93  &  1463032.32  \\ \hline
43  &  7583623.94  &  -219368.86  &  1534842.52  \\ \hline
44  &  7896064.45  &  -220774.35  &  1602178.7  \\ \hline
45  &  8241569.18  &  -220020.35  &  1674100.42  \\ \hline
46  &  8593394.07  &  -222731.64  &  1748398.97  \\ \hline
47  &  8945218.96  &  -222843.96  &  1822697.51  \\ \hline
48  &  9325320.08  &  -227064.88  &  1896688.13  \\ \hline
49  &  9692014.79  &  -232203.08  &  1978228.68  \\ \hline
50  &  10045303.11  &  -236424.0  &  2054735.94  \\ \hline
51  &  10440274.05  &  -234612.48  &  2130515.83  \\ \hline
52  &  10842331.23  &  -232800.96  &  2211608.64  \\ \hline
53  &  11223129.69  &  -232925.91  &  2290044.99  \\ \hline
54  &  11639673.65  &  -230585.63  &  2378519.6  \\ \hline
55  &  12033809.77  &  -228245.34  &  2466994.21  \\ \hline
56  &  12427945.9  &  -232020.25  &  2549876.29  \\ \hline
57  &  12842505.92  &  -233431.84  &  2634268.02  \\ \hline
58  &  13264918.27  &  -234843.43  &  2724531.91  \\ \hline
59  &  13687330.62  &  -237325.17  &  2820667.96  \\ \hline
60  &  14122314.55  &  -241775.2  &  2921669.18  \\ \hline
\captionsource{Wyniki symulacji kapitału własnego pewnej firmy na przestrzeni 60 miesięcy}{Opracowanie własne}
\label{tab:myfirstlongtable}
\end{longtable}

%Przykład tabeli zilustrowanej powyżej obrazuje kod znajdujący się na listingu \ref{lst:latex-table-simple-example-A} \\

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-table-multipage-example-A, caption=Przykład tabeli wielostronicowej]
\documentclass{article}

\usepackage{longtable}

\begin{document}
\begin{table}[!h]
\centering
\begin{longtable}{| p{.20\textwidth} | p{.80\textwidth} |}
\hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
foo & bar \\ \hline
\caption{Your caption here} % needs to go inside longtable environment
\label{tab:myfirstlongtable}
\end{longtable}
\end{document}
\end{lstlisting}

\end{exmp}


%##############################################################################
\section{\nmu Rysunki}
\label{sec:rysunki}

\todo[inline]{Dokończ - rysunki}

Umieszczeni grafiki w

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-single-image-A, caption=Pojedyncze zdjęcie o określonej szerokości]
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=90mm]{images/word-vs-latex.jpg}
\captionsource{Trudność pisania dokumentów w stosunku do ich objętości}{\url{http://i.imgur.com/obesD.gif}}
\label{fig:word-vs-latex}
\end{figure}
\end{lstlisting}


%##############################################################################
\section{\nmu Reakcje chemiczne}
\label{sec:reakcje_chemiczne}

\todo[inline]{Dokończ - REAKCJE CHEMICZNE}

Tu coś bedzie.
\url{http://pl.wikipedia.org/wiki/Pomoc:Wzory#Edycja_r.C3.B3wna.C5.84_reakcji_chemicznych0}
